\documentclass{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xparse}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{mm268}
\lhead{November 2021}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \title{Versuch 211 \\ Gekoppelte Pendel}
    \author{Jan Bartels}
    \date{November 2021}
    \maketitle
    \tableofcontents
\end{titlepage}
\section{Einleitung}
In diesem Versuch werden die verschiedene Schwingungsformen eines gekoppelten Doppelpendels untersucht.
Weiterhin werden zwei induktiv gekoppelte elektrische Schwingkreise mithilfe eines Oszilloskop betrachtet.

\subsection{Aufgaben und Aufbau}
Daher wurde aufgetragen:
\begin{enumerate}
    \item Die Pendel hinsichtlich ihrer 3 Schwingungsformen zu untersuchen
    \item Unter Variation des Abstandes elektrischer Schwingkreise deren Kopplung zu beobachten
\end{enumerate}
Daher wurde folgendes gestellt:
\begin{itemize}
    \item zwei Pendel mit Dichte $\rho=7.5\frac{g}{cm^3}$
    \item Kopplungsfeder
    \item magnetischer Winkelaufnehmer
    \item Analog-Digital Wandler
    \item PC mit Drucker
\end{itemize}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{../images/aufbau.png}
    \caption{Aufbau des Versuches}
\end{figure}
Dieses Bild wurde aus dem Skript zum physikalischen Anfängerpraktikum 2.1, erstellt von Dr. J. Wagner, entnommen.
\section{Theorie}
In diesem Versuch werden zwei Pendel mit Trägheitsmoment $J$ und Direktionsmoment $D$ betrachtet. Das Direktionsmoment lässt sich aus der Masse des Pendels $m$ und dessen Länge $L$ bestimmen:
\begin{align}\label{eq:1}
    D &= mgL
\end{align}
wobei $g$ die Gravitationskonstante beschreibt. Die beiden Pendel werden durch eine Feder miteinander gekoppelt. Würde man also eine Bewegungsgleichung für deren Winkelauslenkung $\phi_i$ bestimmen wollen,
so müsste man den Einfluss des anderen Pendels berücksichtigen. So ergeben sich zwei Differentialgleichungen, welche gelöst werden müssen:
\begin{align}\label{eq:2}
    J\ddot{\phi_1} &= -D\phi_1+D'(\phi_2-\phi_1)\\
    J\ddot{\phi_2} &= -D\phi_2+D'(\phi_1-\phi_2)\\
    D' &= D_Fl^2
\end{align}
$D_F$ beschreibt hier die Federkonstante und $l$ die Länge der Federaufhängung zur Pendelachse.
Hierbei wurde benutzt, dass die Pendel gleich sind bezüglich ihrer Eigenschaften wie Masse und Länge.
Das Lösen dieser Gleichungen ergibt:
\begin{align}\label{eq:3}
    \phi_1(t) &= \frac{1}{2}(A_1\cos\omega_1t+B_1\sin\omega_1t+A_2\cos\omega_2t+B_2\sin\omega_2t)\\
    \phi_2(t) &= \frac{1}{2}(A_1\cos\omega_1t+B_1\sin\omega_1t-A_2\cos\omega_2t-B_2\sin\omega_2t)\\
    \omega_1 &= \sqrt{\frac{D}{J}}\\
    \omega_2 &= \sqrt{\frac{D+2D'}{J}}
\end{align}
Durch geziehltes Setzen der Anfangsbedingungen erhält man dann jene Schwindungsformen.
\subsection{Symmetrische Schwingung}
Diese erhält man durch gleiches Auslenken der Pendel. Dadurch ergibt sich, dass die Feder nie strapaziert wird und somit kein rücktreibendes Drehmoment ausübt.
Das ergibt unter den Bedingungen
\begin{align}\label{eq:4}
    \phi_1(0) &= \phi_2(0)=\phi_0\\
    \dot{\phi_1}(0) &= \dot{\phi_2}(0)=0\\
    \phi_1(t) &= \phi_2(t) = \phi_0\cos\omega_1t
\end{align}
\subsection{Asymmetrische Schwingung}
Hier werden die Pendel gegeneinander ausgelenkt. Das ergibt:
\begin{align}\label{eq:5}
    \phi_1(0) &= -\phi_2(0) = \phi_0\\
    \dot{\phi_1}(0) &= \dot{\phi_2}(0)=0\\
    \phi_1(t) &= -\phi_2(t)=\phi_0\cos\omega_2t
\end{align}
Die Pendel schwingen also um eine konstante Phase verschoben.
\subsection{Schwebungsschwingung}
Hier wird ein Pendel in der Ruhelage gelassen während das Andere ausgelenkt wird.
\begin{align}\label{eq:6}
    \phi_1(t) &= \phi_0\sin{\frac{\omega_2-\omega_1}{2}t}\sin{\frac{\omega_2+\omega_1}{2}t}\\
    \phi_2(t) &= \phi_0\cos{\frac{\omega_2-\omega_1}{2}t}\cos{\frac{\omega_2+\omega_1}{2}t}\\
\end{align}
D.h während ein Pendel schwingt wird das Andere aufhören zu schwingen und vice versa. Man kann damit die Frequenz jedes einzelen Pendels identifizieren $\omega_I$ und die Energiefrequenz $\omega_{II}$, auch Schwebungsfrequenz, welche ein Maß darüber ist wie schnell Energie übertragen wird.
\begin{align}\label{eq:7}
    \omega_{I} &= \frac{1}{2}(\omega_1+\omega_2)\\
    \omega_{II} &= \frac{1}{2}(\omega_2-\omega_1)
\end{align}
\subsection{Kopplungsgrad}
Auch wird die Stärke der Kopplung berechnet. Dafür berechnet man den Kopplungsgrad $\kappa$
\begin{align}\label{eq:8}
    \kappa &= \frac{\omega_2^2-\omega_1^2}{\omega_2^2+\omega_2^2} =\frac{D'}{D+D'}
\end{align}
\section{Durchführung}
Zuest wurde die Feder, welche die Pendel miteinander verbindet entfernt und dann die Pendel ausgelenkt. Anhand der Anzahl an Schwingungen $n$ und der benötigten Zeit $t$ wurde dann die Periode berechnet

\begin{align}
    T_i &= \frac{t}{n}\\
    \Delta T_i &= \sqrt{\frac{\Delta t_i^2}{t_i^2}+\frac{\Delta n_i^2}{n_i^2}}T_i\\
    i \in \left[1,2\right]
\end{align}
Dann wurde die Feder hinzugefügt und für jeden Schwingvorgang die Frequenz gemessen und der Fehler. Hierbei wurde auch der Federabstand zum Pendelende variiert, sodass das Direktionsmoment $D'$ sich verändert (siehe Formel \ref{eq:2}).
\\Das Messprotokoll ist im Anhang hinterlegt.
\section{Auswertung}
\subsection{Ohne Feder}
Es ergab sich durch die Messung 
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        N   &   t[s]    &   T[s]    &   $\omega$[Hz]\\
        \hline
        35  &   $50.65\pm 0.15$ & $1.634\pm 0.005$  &   $3.846\pm 0.012$\\
        21  &   $34.24\pm 0.15$ & $1.630\pm 0.007$  &   $3.854\pm 0.017$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung Pendel ohne Feder}
\end{table}
\\Das ergibt einen Mittelwert von
\begin{align*}
    \omega_1 &= 3.850\pm 0.010 [Hz] 
\end{align*}
\\Der Plot ist der Erste im Anhang.
\subsubsection{Source Code}
\begin{lstlisting}
    import numpy as np
    import uncertainties as unc
    from uncertainties import unumpy as unp
    from scipy.constants import constants as const

    # Berechnung der Kreisfrequenz
    t1 = unp.uarray([2.11, 3.83], 0.1)
    t2 = unp.uarray([52.76, 38.07], 0.1)
    n = unp.uarray([31, 21], 0)
    T = (t2 - t1) / n
    omega = 2 * const.pi * 1 / T
    omega_mean = sum(omega) / len(omega)

\end{lstlisting}
\subsection{Symmetrische Schwingung}
Weil hier beide Pendel gleich ausgelenkt werden, wird, wie im Theorieteil erwähnt, diesselbe Winklegeschwindigkeit erwartet. Anhand der Messungen
unter der Variation der Pendellänge ergab sich
\begin{table}[ht]
    \centering
    \label{tab:sym}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        l[cm]   &   $\omega$[Hz]\\
        \hline
        $15.5\pm 0.1$   &   $3.86\pm 0.08$\\
        $25.5\pm 0.1$   &   $3.85\pm 0.05$\\
        $40.5\pm 0.1$   &   $3.85\pm 0.08$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung des symmetrisches Schwingvorgangs}
\end{table}
\\Hier wurde lediglich der Messwert mit $2\pi$ multipliziert. Nach trivialer Fehlerrechnung muss also auch der Fehler damit multipliziert werden.
Das ergab einen Mittelwert 
\begin{align*}
    \omega_1 &= 3.85\pm 0.04 [Hz]
\end{align*}
Sodass man auf eine Abweichung von 
\begin{align*}
    \sigma &= 0.11
\end{align*} 
kommt. Dies bedeutet, dass die Messung und die Vorherige übereinstimmen, was so auch zu erwarten war, da die Feder nicht gedehnt wird während des Schwingvorgangs.
Die dazu gehörenden Diagramme sind im Anhang unter Abbildung 2 bis 4 zu sehen.
\subsubsection{Source Code}
\begin{lstlisting}
    # symmetrische und antisymmetrische, l1, l2, l3
    l1 = unc.ufloat(15.5, 0.1) * const.centi
    l2 = unc.ufloat(25.5, 0.1) * const.centi
    l3 = unc.ufloat(40.5, 0.1) * const.centi
    
    ## symmetrisch Reihenfolge l1, l2, l3
    omega_symm = 2 * const.pi * unp.uarray(
        [0.615, 0.613, 0.612], 
        [0.012, 0.007, 0.012]
                                )
    omega_sym_mean = sum(omega_symm) / len(omega_symm)
    sigma_sym = calc_sigma(omega_sym_mean, omega_mean)
    \end{lstlisting}
\subsection{Antsymmetrische Schwingung}
Hier wird die zweite Eigenschwingung berechnet. Daher kann hier nichts miteinander verglichen werden. Anhand der Messwerte wurde durch analoge Rechnung die Winklegeschwindigkeiten berechnet.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \label{tab:anti}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        l[cm]   &   $\omega$[Hz]\\
        \hline
        $15.5\pm 0.1$   &   $3.95\pm 0.05$\\
        $25.5\pm 0.1$   &   $4.15\pm 0.05$\\
        $40.5\pm 0.1$   &   $4.62\pm 0.08$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung des antisymmetrisches Schwingvorgangs}
\end{table}
\\Dies ergibt einen Mittelwert von
\begin{align*}
    \omega_2 &= 4.239\pm 0.035 [Hz]
\end{align*}
Wie man anhand der Tabelle sehr gut erkennen kann, weichen die Messwerte stark voneinander ab. Das liegt daran, dass eine antisymmetrisce Schwingung schwer zu erreichen war.
\\Hier sind die Diagramme Abbildung 5 bis 7.
\subsubsection{Source Code}
\begin{lstlisting}
    ## Antisymmetrisch
    omega_anti = 2 * const.pi * unp.uarray(
        [0.629, 0.66, 0.735], 
        [0.008, 0.008, 0.012]
                                )
    omega_anti_mean = sum(omega_anti) / len(omega_anti)
\end{lstlisting}
\subsection{Schwebung}
Hier werden zwei Schwingungen gemessen und anhand derer die Winklegeschwindigkeiten berechnet. Aus den Messwerten wurden diese berechnet und mit den theoretischen verglichen.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \label{tab:schwebung}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        l[cm]   &   $\omega_I$[Hz]  &   $\omega_{II}$[Hz]  &   $\omega_I^{theo}$    &   $\omega_{II}^{theo}$    &   $\sigma_I$  &   $\sigma_{II}$\\
        \hline
        $15.5\pm 0.1$   &   $3.909\pm 0.024$    &   $0.057\pm 0.024$    &   $3.91\pm 0.04$  &   $0.04\pm 0.05$  &   0.022   &   0.4\\
        $25.5\pm 0.1$   &   $3.999\pm 0.009$    &   $0.141\pm 0.009$    &   $4.00\pm 0.03$  &   $0.15\pm 0.03$  &   0.04    &   0.29\\
        $40.5\pm 0.1$   &   $4.23\pm 0.07$      &   $0.39\pm 0.07$      &   $4.23\pm 0.05$  &   $0.39\pm 0.06$  &   0       &   0\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zusammenfassung der Schwebung}
\end{table}
\\Hierfür wurde der theoretische Wert anhand der vorherigen Messwerte berechnet.
\begin{align}
    \omega_I^{theo} &= \frac{1}{2}(\omega_2+\omega_1)\\
    \omega_{II}^{theo} &= \frac{1}{2}(\omega_2-\omega_1)\\
    \Delta\omega &= \sqrt{\frac{\Delta\omega_1^2}{4}+\frac{\Delta\omega_2^2}{4}}
\end{align}
Hierfür wurde das Packet 'Uncertainties' benutzt. Dennoch wurde nachgerechnet, ob diese Werte stimmen. Betrachtet man den ersten Wert $\omega_{II}^{theo}$ so fällt auf, dass dessen Fehler größer ist als der eigentliche Wert. 
Das ist ein katastrophales Ergebnis und nicht zu glauben. In der Tat, würde man die eben genannten Formeln anwenden, so käme man auf dasselbe Ergebnis. 
Die sehr geringen Abweichungen deutet auf eine hohe Messgenauigkeit hin.
Nichtsdestotrotz muss man hier den Fehler von $\omega_{II}$ analysieren, anstatt in der Diskussion. Der Wert wurde wie bereits beschrieben mit 
\begin{align}
    \omega_{II}^{theo} &= \frac{1}{2}(\omega_2-\omega_1)\\
    \Delta\omega_{II}^{theo} &= \sqrt{\frac{\Delta\omega_2^2}{2^2}+\frac{\Delta\omega_2^2}{2^2}}
\end{align}
D.h, dass aus den Messwerten die enormen Fehler resultieren. Betrachte:
\begin{align*}
    \omega_1 &= 2\pi 0.615 [Hz] &   \Delta\omega_1 &= 2\pi 0.012[Hz]    &   \omega_1 &= 3.86\pm 0.08[Hz]\\
    \omega_2 &= 2\pi 0.629 [Hz] &   \Delta\omega_2 &= 2\pi 0.008[Hz]    &   \omega_2 &= 3.95\pm 0.05[Hz]\\
\end{align*}
Dies entspricht auch den Tabellenwerten. So folgt mit der obigen Formel
\begin{align}
    \Delta\omega &= \sqrt{\frac{\Delta\omega_1^2}{4}+\frac{\Delta\omega_2^2}{4}} = 0.05\\
    \omega_{II}^{theo} &= \frac{1}{2}(\omega_2-\omega_1) = 0.04
\end{align}
Warum dieses so wichtig ist, liegt daran, dass diese Differenz der Werte auch für die Kopplung benötigt wird. Darum wird diese Unsicherheit sich auch weiterhin auf alle anderen Unsicherheiten ausüben, welche mit dieser involviert sind, trotz korrekter Rechnung. Weil im nächsten Abschnitt Kopplungsgrade miteinander verlglichen 
werden müssen, wird der Fehler innerhalb der Vergleiche auch größer als der eigentliche Wert ausfallen. 
Die dazugehörigen Diagramme sind Abbildung 8 bis Abbildung 10 im Anhang.
\subsubsection{Source Code}
\begin{lstlisting}
    omega_schw_1 = 2 * const.pi * unp.uarray(
        [0.613, 0.614, 0.612], 
        [0.003, 0.002, 0.012])
    omega_schw_2 = 2 * const.pi * unp.uarray(
        [0.631, 0.659, 0.736], 
        [0.007, 0.002, 0.016])
    omega_1 = 1 / 2 * (omega_schw_1 + omega_schw_2)
    omega_2 = 1 / 2 * (omega_schw_2 - omega_schw_1)
    omega_schw_1_mean = sum(omega_schw_1) / len(omega_schw_1)
    omega_schw_2_mean = sum(omega_schw_2) / len(omega_schw_2)
    omega_1_theo = 1 / 2 * (omega_anti + omega_symm)
    omega_2_theo = 1 / 2 * (omega_anti - omega_symm)
\end{lstlisting}
\subsection{Kopplungsgrade}
Zuerst wurde das Verhältniss der Kopplungsgerade bezüglich der Länge $l$ berechnet. Dafür wurde wie folgt vorgegangen:
\begin{align}
    \kappa_1 &= \frac{D_1'}{D} \propto l_1^2\\
    \kappa_2 &= \frac{D_1'}{D} \propto l_2^2\\
    v &= \frac{\kappa_1}{\kappa_2} = \frac{l_1^2}{l_2^2}\\
    \frac{\Delta v}{v} &= \sqrt{(2\frac{\Delta l_1}{l_1})^2+(2\frac{\Delta l_2}{l_2})^2}
\end{align}
Für die Seillängen ergab sich somit 
\begin{table}[ht]
    \centering
    \label{tab:kappa}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Längen  &   $l_1$[cm]   &   $l_2$[cm]   &   v\\
        \hline
        $1/2$  &    $15.5\pm 0.1$   &   $25.5\pm 0.1$   &   $2.71\pm 0.04$\\
        $2/3$  &    $25.5\pm 0.1$   &   $40.5\pm 0.1$   &   $2.552\pm 0.023$\\
        $1/3$  &    $15.5\pm 0.1$   &   $40.5\pm 0.1$   &   $6.83\pm 0.09$\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Berechnung der Verhältnisse der Kopplungsgrade}
\end{table}
\\Dann wurde anhand der anderen Werte die Kopplung berechnet. Es ergab sich
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Nr  &   $\kappa$    &   $\kappa^{corr}$ &   $\kappa_{schw}$ &   $\kappa_{schw}^{korr}$\\
        \hline
        $1$   &   $0.023\pm 0.023$    &   $0.023\pm 0.025$    &   $0.029\pm 0.013$    &   $0.030\pm 0.013$\\
        $2$   &   $0.074\pm 0.017$    &   $0.080\pm 0.020$    &   $0.071\pm 0.005$    &   $0.076\pm 0.006$\\
        $3$   &   $0.181\pm 0.022$    &   $0.22 \pm 0.04$     &   $0.182\pm 0.029$    &   $0.223\pm 0.005$\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\\Wenn man diese in der Reihenfolge aus Tabelle \ref{tab:kappa} dividiert, erhält man die Verhältnisse.
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \label{tab:kappa2}
        Nr  &   Aus Längenverhältnissen    &   Aus Schwingvorgang &   Aus Schwebung\\
        \hline
        $1/2$   &   $2.71\pm 0.04$      &   $3.3\pm 3.5$    &   $2.4\pm 1$\\
        $2/3$   &   $2.552\pm 0.023$    &   $2.5\pm 0.6$    &   $2.6\pm 0.4$\\
        $1/3$   &   $6.83\pm 0.009$     &   $8\pm 8$        &   $6.3\pm 2.8$\\
        \hline
        Nr &    $\sigma_1$   &   $\sigma_2$ &   $\sigma_3$\\
        \hline
        $1/2$   &   0   &   0.17    &   0.26\\
        $2/3$   &   0   &   0.11    &   0.15\\   
        $1/3$   &   0   &   0.15    &   0.19\\
        \hline
        Nr  &   Längenverhältnissen    &    mit Näherung  & mit Näherung\\
        \hline
        $1/2$   &   $2.71\pm 0.04$      &   $3\pm 4$        &   $2.5\pm 1.1$\\
        $2/3$   &   $2.552\pm 0.023$    &   $2.8\pm 0.8$    &   $2.9\pm 0.6$\\
        $1/3$   &   $6.83\pm 0.009$     &   $10\pm 10$      &   $7.5\pm 3.5$\\
        \hline
        Nr &    $\sigma_1$   &   $\sigma_2$ &   $\sigma_3$\\
        \hline
        $1/2$   &   0   &   0.21    &   0.15\\
        $2/3$   &   0   &   0.4     &   0.8\\   
        $1/3$   &   0   &   0.28    &   0.19\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\\Hierbei tritt der Fall leider ein, dass aufgrund von Formel \ref{eq:8} und die oben erwähnte Unsicherheit alle Rechungen von Nr $1/2$ und $1/3$ zunichte macht. Lediglich die Werte für Nr $2/3$ und die Werte anhand der Schwebung 
sind repräsentativ für das Ergebnis und die Abweichungen. In der folgenden Tabelle werden alle Werte miteinander verglichen und da ist darauf zu achten. Die Spalten mit den Titel 'Mit Näherung' 
beziehen sich darauf, dass wenn das Direktionsmoment der Feder viel kleiner ist als das des Pendels, dass man es dann vernachlässigen kann. Es ergibt sich also 
\begin{align}
    \kappa &= \frac{\omega_2^2-\omega_1^2}{2\omega_1^2}\\
    \Delta\kappa &= \sqrt{(\frac{2\omega_2\Delta\omega_2}{2\omega_1^2})^2+(\frac{4\omega_1^3+(\omega_2^2-\omega_1^2)4\omega_1}{4\omega_1^4}\Delta\omega_1)^2}
\end{align}
Für die Terme ohne Näherung wurde \ref{eq:8} verwendet. Hier ergibt sich mit Fehlerrechnung, bzw durch partielles Ableiten
\begin{align}
    \Delta\kappa &= \sqrt{(\frac{(4\omega_1^2\omega_2\Delta\omega_2)^2}{(\omega_2^2+\omega_1^2)^4})+\frac{(4\omega_2^2\omega_1\Delta\omega_1)^2}{(\omega_2^2+\omega_1^2)^4}}
\end{align}
Um hier explizit nochmal zu erwähnen, dass die Fehlerrechnung nicht falsch verlief und das Packet 'Uncertainties' zuverlässig ist, wurde die Fehlerrechnung mit ebendieser Formel für 
den Kopplungsgrad aus den symmetrischen und antisymmetrischen vollzogen. Sodann wurden diese Fehler mit den automatisch berechneteten verlglichen. Es ergab sich:
\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Sigma Uncertainties &   Sigma aus Formel\\
        \hline
        0.025   &   0.024\\
        0.020   &   0.020\\
        0.04    &   0.04\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Vergleich der Unsicherheiten}
\end{table}
\\Wie man anhand dieser Tabelle sehr gut erkennen kann, ist die große Unsicherheit der Messwerte nur auf die Messung zurückzuführen.
\subsubsection{Source Code}
\begin{lstlisting}

    v_l_12 = l2 ** 2 / l1 ** 2
    v_l_23 = l3 ** 2 / l2 ** 2
    v_l_13 = l3 ** 2 / l1 ** 2

    k_1 = (omega_anti ** 2 - omega_symm ** 2) 
        / (omega_anti ** 2 + omega_symm ** 2)        
    v_12 = k_1[1] / k_1[0]
    v_23 = k_1[2] / k_1[1]
    v_13 = k_1[2] / k_1[0]

    k_2 = (omega_anti ** 2 - omega_symm ** 2)
         / (2 * omega_symm ** 2)
    dk_2 = np.sqrt(((2*unp.nominal_values(omega_anti)*unp.std_devs(omega_anti))
    /(2*unp.nominal_values(omega_symm)**2))**2
    +((4*unp.nominal_values(omega_symm**3)+(unp.nominal_values(omega_anti)**2
    -unp.nominal_values(omega_symm)**2)*4*unp.nominal_values(omega_symm))
    /(4*unp.nominal_values(omega_symm)**4)*unp.std_devs(omega_symm))**2)

   2 = k_2[1] / k_2[0]
    v2_23 = k_2[2] / k_2[1]
    v2_13 = k_2[2] / k_2[0]


    k_3 = (omega_schw_2 ** 2 - omega_schw_1 ** 2) 
        / (omega_schw_2 ** 2 + omega_schw_1 ** 2)

    v3_12 = k_3[1] / k_3[0]
    v3_23 = k_3[2] / k_3[1]
    v3_13 = k_3[2] / k_3[0]


    k_4 = (omega_schw_2 ** 2 - omega_schw_1 ** 2) 
        / (2 * omega_schw_1 ** 2)
    v4_12 = k_4[1] / k_4[0]
    v4_23 = k_4[2] / k_4[1]
    v4_13 = k_4[2] / k_4[0]

\end{lstlisting}
\section{Diskussion}
Zuerst wurde die Winklegeschwindigkeit des Pendels ohne Feder mit der des symmetrischen Falls verglichen. Aus dem Mittelwert aus Tabelle \ref{tab:sym}
wurde der Mittelwert genommen. Schlussendlich ergab sich eine Abweichung von $\sigma=0.11$. Dies deutet auf eine hohe Messgenauigkeit hin. Da die symmetrische Schwingung leicht zu errechen ist,
tritt hierbei auch kein signifikanter Fehler auf.\\
Sodann wurden die Winklegeschwindigkeiten für die antisymmetrische Schwingung genommen und in Tabelle \ref{tab:anti} zusammengefasst.
Auch hier sind die Messfehler sehr gering. Dennoch weichen die Werte stark voneinander ab, was man anhand des großen Fehlers des Mittelwertes erkennen kann.
Es stellte sich als wichtig heraus, dass der erste Messwert sehr nah an der Winklegeschwindigkeit es symmetrischen Schwingvorgangs heran kam.\\
Dann wurde die Schwebung untersucht. In Tabelle \ref{tab:schwebung} wurden die Werte hinterlegt. Die Werte wurden mit den Theoretischen verglichen wobei sich insgesammt eine geringe Abweichung ergab.
Dennoch wurde hier schon auf die enorme Unsicherheit des ersten Messwertes hingewiesen. Diese wurde auch analysiert und man kam auf den Schluss, dass die Messung dafür verantwortlich ist. Dieser große Fehler kann daran liegen, dass 
die Feder an die Metallstange des Gerüstes gestoßen ist während des Schwingvorgangs. Dies ließ sich nicht vermeiden, da die 3 möglichen Positionen vorgegeben waren. Diese Dämpfung ist in dem Theorieteil nicht berücksichtig worden und verfälscht daher das Endergebnis enorm.\\
Dennoch wurde aus all diesen Werten die Kopplungsgrade berechnet und miteinander verglichen. Tabelle \ref{tab:kappa} und Tabelle \ref{tab:kappa2} zeigen die Ergebnisse. Für die Schwebung ist der Fehler zu den theoretisch berechneten Werten sehr gering was auf eine präzise Messung hindeutet.
Die Ergebnisse aus dem Schwingvorgang besitzen auch eine geringe Abweichung, aber bis auf die von $2/3$ kann man den Rest nicht berücksichtigen aufgrund des Fehlers aus der Messung. Betrachtet man jedoch nur die Zeile $2/3$, so fällt einem auf, dass die Unsicherheiten nicht signifikant ausfallen.
Das liegt daran, dass hier eine erhöhte Messgenauigkeit erzieht werden konnte, da die Feder nicht extern gedämpft wurde. Schlussendlich wurden noch die Fehler, welche vom Programm berechnet wurden, mit eigen berechneten verglichen. Hier ergab sich keine Differenz, was die Korrektheit validiert.\\
Den Versuch kann man genauer gestalten, indem man die Einstecklöcher für die Feder etwas tiefer setzt, sodass man nicht Gefahr läuft, dass die Feder gegen die Halterung kommt. Weiterhin kann man die Genauigkeit erhöhen, indem man mehr Messungen unternimmt. Der menschliche Faktor steckt nur noch in der Auslenkung der Pendel drinnen. Diesen kann man jedoch 
nicht eleminieren, da eine motorengetriebene Auslenkung das Pendel durch einen weiteren Widerstand verfälscht.

\section{Anhang}
\subsection{Messprotokoll}
\includepdf[pages=-]{../data/protokoll.pdf}
\subsection{Plots}
\includepdf[pages=-]{../data/A3_2Pendel.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch_15cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch_15cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch_25cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch_25cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch_40cm3.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Symmetrisch40cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_15cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_15cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_25cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_25cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_40cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Antisymmetrisch_40cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung15cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung15cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung25cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung25cm.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung_40cm2.pdf}
\includepdf[pages=-]{../data/Schwebung_40cm.pdf}


\end{document}
